\section{Kubernetes}
\label{sec:grundlagen:kubernetes}
Kubernetes hat sich seit seiner Einführung von Google in 2014 zu einer der größten und populärsten 
Open Source Projekte der Welt entwickelt. Es ist zum Standard für die Entwicklung von cloud-Native 
Anwendungen geworden. 
Software gehört für uns zum Alltag und muss eine hohe Verfügbarkeit gewährleisten, sodass eine Downtime\footnote{Service ist nicht verfügbar}
für Wartungen oder neue Versionen keine Option ist. 
Zudem müssen Anwendungen skalierbar sein, um ihre Kapazität für die immer weiter ansteigende Nutzung zu gewährleisten.

Kubernetes und Container im generellen ermutigen Entwickler nach dem Konzept \emph{Immutable Infrastructure} zu arbeiten.
Die Prinzipien sind dabei, dass sobald eine Version beziehungsweise ein Artefakt einer Softwarekomponente erstellt wird,
Nutzer keine Änderungen an dem System vornehmen. 
Anstatt auf einem Server eine neue Version der Anwendung einzuspielen, werden neue Container Abbilder erstellt 
und der laufende Container mit dem neuen Abbild ersetzt.

In Kubernetes werden alle Anwendungen als deklarative Konfigurationsobjekte dargestellt, welche einen gewünschten
Status des Systems abbilden. Kubernetes muss dabei sicherstellen, dass der tatsächliche Status dem gewünschten entspricht.
Dabei ist es ein \emph{Selbstheilendes System}.
Das bedeutet, das System überwacht den aktuellen Status kontinuierlich, um Abweichungen zu erkennen \cite{Burns2019}.
Als anwendungsorientierte Container-API kann Kubernetes eine Abstraktion von Entwicklern und spezifischen \acp{VM} kreieren.
Maschinen können somit einfach dem Cluster bei Notwendigkeit hinzugefügt werden \cite{Burns2019}.